支那人工智慧產業，去年投資熱今年速冷

外媒報導，相比於 2017 年中國官方大展雄心提出人工智慧（AI）理論和產值的發展目標，今年這個產業的投資大幅減少，尖端技術依然無法突破，且企業估值迅速降低。

中國國務院去年 7 月發布「新一代人工智能發展規劃的通知」，目標是到 2025 年，中國人工智慧的理論和技術達到世界領先水準，實現人工智慧核心產業規模達人民幣 4000億元，帶動相關產業規模超 5 兆元；到 2030 年，中國要占據全球人工智慧制高點，核心產業規模達 1 兆元，帶動相關產業規模超 10 兆元。英國金融時報報導，官方上述規劃，讓風險投資者紛紛提高了企業估值，相關炒作和投資白熱化，這些在今年則出現了逆轉。

根據 ABI 研究中心的資料，去年中國在私人部門投資方面超過了美國，吸引資金接近50 億美元，但今年前 6 個月投資僅為 16 億美元，還不到美國的 1/3。

報導指出，一般性用途的人工智慧應用已經解決，但行業應用還沒有真的發展，因為後者的演算法更難、更需要專業知識背景。

中國科技行業投資者啟明創投的主管合夥人梁穎宇認為，已經有點「投資過度」，很多公司對自己的能力過度承諾。

另一家天使投資者真格基金的執行長兼合夥人方愛之說，目前沒有看到太多有創新力的新人工智慧初創公司。

報導也引述創新工場創辦人李開復說，一家擁有 5 名來自百度或谷歌工程師的公司，9個月前可能估值可到 1.1 億美元，現在是 6000 萬到 8000 萬美元，接下來還會跌到
5000 萬美元以下。

報導指出，中國人工智慧領域落後最多而必須仰賴外界的是計算能力，因此華為、百度和阿里巴巴都努力研發自己的人工智慧晶片。

目前，中國大部分人工智慧產品所採用的晶片都來自高通（Qualcomm）或輝達（Nvidia）等美國晶片製造商，軟體也主要來自海外。

對於中國人工智慧領域面臨的挑戰，ABI 研究中心主管分析師 Lian Jye Su 說，各行業需要與科技公司合作研發特定的人工智慧技術，同時科技公司需要提高處理能力，初創企業應該更加腳踏實地。但即使實現了這些，行業發展也將變慢，投資回報降低，收回投資的時間變長。

目前，中國大部分人工智慧產品所採用的晶片都來自高通（Qualcomm）或輝達（Nvidia）等美國晶片製造商，軟體也主要來自海外。